# Séance 5: Entrées et sorties, allocation dynamique

## 1 - Fichiers et affichage formaté

Écrivez un petit programme C qui prend en entrée le nom d'un fichier texte
contenant une liste de villes avec certaines caractéristiques et qui affiche
sous forme de tableau formaté ces informations.

Par exemple, si le fichier d'entrée contient les lignes suivantes (ce sont
les 10 villes les plus populeuses selon la base de données GeoNames):

```
Shanghai,China,22315474
Buenos Aires,Argentina,13076300
Mumbai,India,12691836
Mexico City,Mexico,12294193
Beijing,China,11716620
Karachi,Pakistan,11624219
Istanbul,Turkey,11174257
Tianjin,China,11090314
Guangzhou,China,11071424
Delhi,India,10927986
```

alors, on obtiendrait l'affichage suivant:

```
Rang  Nom           Pays  Population
----  ---           ----  ----------
0001  Shanghai      Chin    22315474
0002  Buenos Aires  Arge    13076300
0003  Mumbai        Indi    12691836
0004  Mexico City   Mexi    12294193
0005  Beijing       Chin    11716620
0006  Karachi       Paki    11624219
0007  Istanbul      Turk    11174257
0008  Tianjin       Chin    11090314
0009  Guangzhou     Chin    11071424
0010  Delhi         Indi    10927986
```

Plus précisément, vous devez respecter les contraintes suivantes:

- Le rang doit occuper 4 colonnes en ajoutant des zéros en préfixe si
  nécessaire;
- Le nom de la ville doit occuper au plus 15 colonnes (il faut couper le mot
  s'il y a un excédent);
- Le pays doit occuper exactement 4 colonnes aussi (il faut couper sinon);
- La population doit être alignée à droite.

## 2 - Commandes d'une ligne

À l'aide des programmes spécifiés entre parenthèses et des tubes (pipes),
écrivez une commande d'une ligne qui effectue les tâches demandées:

1. (man, head) Sauvegardez les 20 premières lignes du "manuel d'instructions"
   de la fonction `printf` dans un fichier nommé `man-printf.txt`.
2. (curl, grep) Affichez toutes les lignes qui contiennent un commentaire dans
   le fichier `array.c` disponible dans le répertoire `exemples` (ne recopiez
   pas le fichier sur votre machine, utilisez le programme curl!).
3. (git log, grep, sort, uniq) Affichez tous les contributeurs d'un projet
   versionné avec git. Par exemple, j'obtiens le résultat suivant pour le
   projet [TMX](https://github.com/baylej/tmx), que j'ai utilisé par le passé:

    ```
    Author: Alex Tennant <adtennant@gmail.com>
    Author: Alex Tennant <alex.tennant@desynit.com>
    Author: Alex Tennant <alte@Alexs-MBP.home>
    Author: Alexandre Blondin Massé <alexandre.blondin.masse@gmail.com>
    Author: Bayle Jonathan <bayle.jonathan@gmail.com>
    Author: Bayle Jonathan <baylej@mrhide.fr>
    Author: RPG Hacker <markus_wall@web.de>
    Author: U-hide-hard\hide <hide@hide-hard.(none)>
    Author: baylej <baylej@mrhide.fr>
    Author: baylej <hide@hide-hard.(none)>
    Author: pedrohlc <pedro.laracampos@gmail.com>
    ```

4. (git log, grep, sed, sort, uniq) Modifiez la commande précédente pour
   obtenir la liste sans prénom et nom en double et sans le préfixe "Author:
   ". Le résultat deviendrait donc (il y en a encore des doublons, puisque
   "Bayle Jonathan" et "baylej" sont sans doute les mêmes personnes, mais
   nous ne traiterons pas ce cas) :

    ```
    Alex Tennant
    Alexandre Blondin Massé
    Bayle Jonathan
    RPG Hacker
    U-hide-hard\hide
    baylej
    pedrohlc
    ```

## 3 - Graphviz

En utilisant le programme `dot` de Graphviz, reproduisez l'arbre binaire de
recherche des diapositives 40/46 du chapitre sur les structures de données.  Il
n'est pas nécessaire que les noeuds apparaissent sous forme de boîte
rectangulaire séparée en trois sous-rectangles. N'hésitez pas à ajouter de la
couleur et à consulter la documentation sur Graphviz disponible en ligne.

Ensuite, écrivez un petit programme C appelé `divise` qui crée un fichier
respectant la syntaxe de Graphviz et dont le contenu est défini comme suit:

- Les nombres entre 1 et 48 sont tous contenus dans leur propre noeud;
- Pour chaque valeur possible de `i` et `j` entre 1 et 48, on ajoute une flèche
  orientée du nombre `i` au nombre `j` si `i` divise `j`, c'est-à-dire si
  l'expression `j % i == 0` est vraie.

Ensuite, combinez l'exécution de votre programme avec `dot` pour produire un
fichier PDF, par exemple

```
./divise | dot -Tpdf -o divise.pdf
```

## 4 - Implémentation d'une file

Complétez l'implémentation d'une structure de données de type "file" (en
anglais *queue*) à partir des déclarations suivantes:

```c
// Types
// -----

struct QueueNode {
    char content;           // Contenu du noeud
    struct QueueNode *prev; // Noeud precedent
    struct QueueNode *next; // Noeud suivant
};

typedef struct {
    struct QueueNode *first; // Pointeur vers le premier noeud
    struct QueueNode *last;  // Pointeur vers le dernier noeud
} Queue;

// Prototypes
// ----------

Queue queueCreate();
bool queueIsEmpty(const Queue *s);
void queuePush(Queue *s, char content);
char queuePop(Queue *s);
void queueDelete(Queue *s);
```

Assurez-vous de gérer correctement la mémoire (pas de fuite)!
